% Infos trouvées sur :
% https://www.biometrie-online.net/technologies/empreintes-digitales
À l'origine, nos empreintes digitales nous permettraient de mieux ressentir
les textures que nous touchons grâce aux vibrations des crêtes présentes sur
nos empreintes.
Mais dès le 19\textsuperscript{e} siècle, la police criminelle a commencé à
utiiser la reconnaissance d'empreintes digitales.
Aujourd'hui, la reconnaissance d'empreintes représente environ un tiers des
procédés biométriques utilisés.
Cette technologie n'est pas non plus réservée aux affaires criminelles, on
peut retrouver des portes d'entrée de batiments équipées de serrures à
empreintes digitales, mais aussi dans les téléphones portables et autres
appareils électroniques qui, de plus en plus, sont équipé de ce genre de
capteur pour se dévérouiller. \\
Pour obtenir une image numérique d'une empreinte, qui soit exploitable, il
faut capturer de nombreuses informations dans une surface très faible, ce qui
n'est pas simple.
Pour capturer une empreinte, il faut détecter les crêtes, qui sont en contact
direct avec le capteur, ainsi que les creux qui ne vont pas être detecté.
Il faut donc un capteur très fin, avec une bonne résolution.
Il existe plusieurs technologies permettant de prélever une empreinte, avec
des caractéristiques variées :
\begin {itemize}
  \item Les capteurs optiques :
  Résiste aux fluctuations de température, génés par un surplus de
  lumière, volumineux, coût faible, protégé contre les décharges
  électrostatiques, images précises et nettes.
  Procédé ancien, utilisé pour les applications judiciaires.

  \item Les capteurs en silicium :
  Utilise les semi-conducteurs, petite taille, bonne durée de vie, coût
  intéressant, fragile aux décharges électrostatiques.
  Technologie plutôt nouvelle, utilisé dans les applications de masses
  (dans les smartphones par exemple).

  \item Les capteurs thermiques :
  Utilise les différences de température entre les crêtes et les creux (qui
  ne sont pas en contact avec le capteur), bonne qualité de l'empreinte
  capturée.

  \item Les capteurs ultrasoniques :
  Utilise des ondes ultrasoniques pour créer point par point l'image de
  l'empreinte. Précis et peut traverser certains matériaux.
  Anciennement volumineux et coûteux, il tend à se généraliser grâce au
  développement des capteurs d'empreintes digitales pour les smartphones.
\end {itemize}
\vspace{5mm}

La reconnaissance d'une empreinte digitale consiste à repèrer différents
points particuliers dans l'empreinte :
\begin{itemize}
  \item Le noyau
  \item Les deltas
  \item Les minuties
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{element-empreinte.png}
    \caption{Éléments d'une empreinte}
    \label{elements}
\end{figure}


Comme il est possible de le voir sur l'image \ref{elements}, on remarque
clairement le noyau au centre de l'image, facilement reconnaissable sur
toutes les empreintes.
Il y a aussi les deltas, qui pourraient se résumer à un croisement de type
"triangle" des lignes de l'empreinte.
Et on remarque aussi les minuties, plus discrètes que les 2 premiers
éléments, qui vont principalement nous intérésser pour reconnaître une
empreinte. \\
Dans le cadre du projet, nous utiliserons le noyau essentiellement pour avoir
une référence de départ pour l'analyse de l'empreinte.
Les deltas ne représentent pas une information très déterminante donc nous
ne nous y intéresserons pas particulièrement.
En revanche les minuties sont la clé de l'indentification d'empreintes. Lors
de l'analyse, environ une centaine de minuties sont detectés, mais seules une
quarantaine de minuties sont réellement exploitables.
On peut voir qu'il existe une dizaine de types de minuties différentes qui
vont permettre de reconnaitre l'empreinte.
14 minuties correctement situé permettraient d'identifier une empreinte parmi
plusieurs millions, on a donc une information très fiable avec environ 40
minuties.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{minuties.jpg}
    \caption{Les différents types de minuties}
    \label{minuties}
\end{figure}

\section{L'intéret du flou}

%Revoir cette info...
Pour commencer, il faut savoir que les programmes actuels permettants de
reconnaître des empreintes digitales sont des programmes propriétaires.
%C'est ce que j'ai compris
De plus, bien que cela ne soit pas certain puisque le code n'est pas
toujours accessible, une hypothèse raisonnable est que le code utilise un
réseaux de neuronnes entraîné à classer les empreintes dans un espace
multidimensionnel, par des opérations non expliquables.
Réaliser ce projet avec de la logique floue permettrait donc d'avoir un
programme ouvert et dont on peut connaître à tout momment la logique des
opérations effectuées. \\
D'autre part le flou va permettre d'avoir un degré de certitude en sortie et
pas seulement une sortie binaire avec la personne propriétaire de l'empreinte.
%Je sais pas vraiment quoi rajouter à cette sous partie

La puissance du flou sera principalement la gestion de données manquantes.
La reconnaissance des empreintes digitales se fait sur des détails très
petits, donc difficiles à identifier correctement.
On aura donc un grand nombre d'informations imprécises due à la résolution
des capteurs, ou tout simplement à la qualité de l'empreinte.
Le flou va donc aider à traiter les informations incomplètes.
On aura aussi la possibilité de traiter des empreintes partielles.
La partie non présente de l'empreinte sera simplement considéré comme
inconnue et le programme devra traiter les données manquantes.

\section{Ce que nous allons faire}
Dans le cadre du projet nous allons nous occuper du traitement de l'image d'une
empreinte, et de son identification.
On va donc uniquement traiter des images d'empreintes déjà prélevées.
On ne s'occupera pas du prélèvement de l'empreinte, donc pas d'utilisation de
périphériques externes.

On pourra résumer le fonctionnement à 2 étapes principales :
\begin{itemize}
  \item La reconnaissance des détails : \\
  On va identifier chaque minutie énoncée plus haut à l'aide de systèmes
  flous, pour se retouver avec la position de chaque détail ainsi que le
  degré de certitude de leur présence.

  \item La comparaison avec la base de donnée : \\
  À l'aide des informations récupérées à l'étape d'avant, on va pouvoir
  comparer les données avec la base de donnée.
  En prenant en compte que selon la méthode, le positionnement,
  l'orientation, etc, une empreinte n'aura pas 2 images identiques.
  On aura donc deux images différentes qui devront pouvoir permettre de
  reconnaître un individu avec un degré de certitude suffisant.
\end{itemize}

